装饰器模式
装饰器模式（Decorator Pattern）允许向一个现有的对象添加新的功能，同时又不改变其结构。这种类型的设计模式属于结构型模式，它是作为现有的类的一个包装。
这种模式创建了一个装饰类，用来包装原有的类，并在保持类方法签名完整性的前提下，提供了额外的功能。
我们通过下面的实例来演示装饰器模式的用法。其中，我们将把一个形状装饰上不同的颜色，同时又不改变形状类。
介绍
意图：动态地给一个对象添加一些额外的职责。就增加功能来说，装饰器模式相比生成子类更为灵活。
主要解决：一般的，我们为了扩展一个类经常使用继承方式实现，由于继承为类引入静态特征，并且随着扩展功能的增多，子类会很膨胀。
何时使用：在不想增加很多子类的情况下扩展类。
如何解决：将具体功能职责划分，同时继承装饰者模式。
关键代码： 1、Component 类充当抽象角色，不应该具体实现。 2、修饰类引用和继承 Component 类，具体扩展类重写父类方法。
应用实例：
1、孙悟空有 72 变，当他变成"庙宇"后，他的根本还是一只猴子，但是他又有了庙宇的功能。
2、不论一幅画有没有画框都可以挂在墙上，但是通常都是有画框的，并且实际上是画框被挂在墙上。在挂在墙上之前，画可以被蒙上玻璃，装到框子里；这时画、玻璃和画框形成了一个物体。
优点：装饰类和被装饰类可以独立发展，不会相互耦合，装饰模式是继承的一个替代模式，装饰模式可以动态扩展一个实现类的功能。
缺点：多层装饰比较复杂。
使用场景： 1、扩展一个类的功能。 2、动态增加功能，动态撤销。
注意事项：可代替继承。



突然发现shiro中的过滤链就是装饰模式的变体(怎么个变体法，我也不知道，就是觉得很像装饰模式)：
public class ProxiedFilterChain implements FilterChain {

    //TODO - complete JavaDoc

    private static final Logger log = LoggerFactory.getLogger(ProxiedFilterChain.class);

    private FilterChain orig;
    private List<Filter> filters;
    private int index = 0;

    public ProxiedFilterChain(FilterChain orig, List<Filter> filters) {
        if (orig == null) {
            throw new NullPointerException("original FilterChain cannot be null.");
        }
        this.orig = orig;
        this.filters = filters;
        this.index = 0;
    }

    public void doFilter(ServletRequest request, ServletResponse response) throws IOException, ServletException {
        if (this.filters == null || this.filters.size() == this.index) {
            //we've reached the end of the wrapped chain, so invoke the original one:
            if (log.isTraceEnabled()) {
                log.trace("Invoking original filter chain.");
            }
            this.orig.doFilter(request, response);
        } else {
            if (log.isTraceEnabled()) {
                log.trace("Invoking wrapped filter at index [" + this.index + "]");
            }
            this.filters.get(this.index++).doFilter(request, response, this);
        }
    }
}


分析：
如果只看
this.orig.doFilter(request, response);
这行代码，那么这顶多是个代理模式，顺带添加了自己的操作和判断
再看
this.filters.get(this.index++).doFilter(request, response, this);
这行代码，我觉得这应该也就是循环代理。没有体现出装饰模式，也许这里没必要纠结到底用的是什么模式。
如果分析不对，请斧正。

仔细想想，又觉得这个更像是状态模式。